# Основы управления и взаимодействия с git

Изначально git уже присутсвует в неккоторых дистрибутивах. Обращение к нему производится или из приложения (VS code, Visual Studio, IDEA) ибо обычно в них уже встроен клиент git-a или из терминала в непосредственно из папки склонированной из репозитория.

Разделы будут следующие:

1. [Базовые команды базовое использование][id1]
2. Ветвеление

## [id1]: Базовые использование

---

Файл `.gitignore` - один из ключевых файлов для гита, туда кидаем всё то, что нужно убрать из будущих коммитов. (папки файлы)

+ `git config --list` - Отображает сведения о данном локальном репозитории.
+ `git status` - показывает статус текущего гита. И зачастую предлагает добавить новые неотслеживаемые фалы (только добавленные напрмер) в отслеживаемые (указать гиту отслеживать версии м включит в текущий гит).
+ `git add <file_name>` - добавить файл в категорию отслеживаемых.
+ `git rm --cached <file_name>`- удалить файл из гита и не отслеживать его (при этом файл физически продолжает существовать).
+ `git restore --staged <file_name>` - удалить файл из отслеживания. Работает ровно как и команда выше.
+ `git log` - отобразить логи по гиту
+ `git revert <uid_commit>` - откатиться по гиту на указанный коммит комиты можно посмотреть с помощью команды `git log`.

### Клонирование репозитория

Изначально при создании репозитория он может быть инициализирован, или его ещё предстоитт инициализировать. Так же стоит заметить что многие репозитории уже требуют наличие `ssh` ключа, которой уже размещён в репозитории, для беспроблемного клонирования репы.

+ `git clone http://your_path_to_rep.git` - базовое клонирование.
+ `git clone http://your_path_to_rep.git -b branch-name`- склонировать репу и переключиться на ветку.
+ `git clone --branch=branch-name http://your_path_to_rep.git` - склонировать ТОЛЬКО определённую ветку.
+ `git clone --depth=5 --branch=branch-name http://whatever.git` - где `depth` количество последних комитов, которые вытянутся из репозитория. Иногда стоит указывать что бы не тянуть всю историю.

### Добавление в коммит

Commit предназначен для своеобразного фиксирования слепка, если угодно состояния, репозитория со всеми внесёнными в него изменениями.
`git commit -m "внёс изменения по улучшению  чего-то"`
здесь параметр `-m` - отвечает за соообщение которое будет прикреплено к комимту.
В будущем это понадобится для отката репозитория к определённым изменениям в случае если что то пошло не так.
Если до заливки в репу вы сделали два или три коммита то они будут видны по итогу в залитой ветке.

Если необходимо изменить что то в последнем комите (локальном обычно) используется команда `git commit --amend`.

Например:

```sh
git commit --amend -m "My new text for last commit "
``` 

### Заливаем в репозиторий

далее после этого идёт отправка всех изменений на удалённый репозиторий (В моём случае битбакет).
> И важно заметить что изначально я создал репозиторий в облаке и после скопировал его локально к себе.
>
> Можно поступить иначе и изначально создать локально репу и соеденить с учёткой на облачном сервере.
> Например:
>
>`git remote add origin https://bitbucket.org/Viorone/site`.
>
>При этом у вас уже должен быть создан пустой репозиторий для залития, в моём случе `site`.

`git push` - внести все комиты с изменениями на удалённый репозиторий в определённую ветку(в нашем случае в мастер).

## Ветвление (branches) и слияние

---

+ `git branch` - отобразить существующий локальные ветки.
+ `git branch -a -v` - отобразить все существующие ветки в т.ч. находящиеся удалённо и отобразить доп. информацию.
+ `git branch test-br` - создать ветку с названием `test-br`.
+ `git branch -D test-br` - удаить ветку.
+ `git checkout test-br` - перейти на ветку `test-br` в том числе и на удалённую (remote).
+ `git checkout test-br -f` - принудительный переход на ветку (моежете потерять изменения если они не были спрятаны в коммит)
+ `git checkout -b read` - создать и переключиться сразу на ветку  `read`.
+ `git merge sh` - втянуть изменения в ветке `sh` в текующую ветку, где вы находитесь.


Для ветвеленеия используется всё так же команда `git branch` только с добавление названия ветки, `git branch test-br`.

В другой ветке обычно идёт паралельная работа над изменениями и дополнениями. Когда настаёт момент соеденить изменения из ветки в основной пул (например `master`) то используем `git merge sh`.
И тут если нет ошибок слияния то оно всё успешно смержиться в остально необходимо всё будет исправлять.

Правльный порядок дейсвия таков:

+ **Создать** ветку и переключится в неё.
+ Внести изменения и **заккомитить**.
+ **Перейти** в ветку мастера и сделать чекаут.


## Commits
git reset --soft HEAD^ - откат на одну ветку назад в локальном комите с сохраненеим изменений в файлах